【香港開埠】1841年1月26日，香港開埠的第一天

多謝wetoasthk

1841年1月26日是香港開埠的大日子，但是我們對當天及開埠前後的事所知甚少，幾乎只知道英軍在1月26日在佔領角（即上環水坑口街）舉行了升旗禮。現在讓我們還原這幾天的細節，令大家更了解香港開埠經過。

如果不知道為何香港會成為英國殖民地，可以先看義律的故事。(按此進入）

香港開埠的時序
1841年1月初，鴉片戰爭已經打了一年多，負責和談的英國駐華商務總監義律對於清政府代表欽差大臣琦善使用拖延戰術失去耐性，決定再下馬威。

1月7日他派兵攻陷虎門大角、沙角砲台，令琦善大驚。琦善向義律表示：「准其就粵東外洋之香港地方，泊舟寄居」，不過在琦善心中的「香港」並非香港島，只是香港仔一角。

英軍與清水師在穿鼻灣激戰，虎門之戰英軍大獲全勝。

不過義律不同意這看法，他認為「香港」指的是香港全島，於是在1月20日向清方交還沙角，並發佈《致女皇陛下臣民通函》，表示清政府同意《穿鼻草約》，英國獲得香港島。

1月24日，曾兩度擔任中國遠征軍司令的伯麥准將（或稱寶馬）（Commodore James John Gordon Bremer）聯同測量軍艦硫磺號（HMS Sulphur）的船長卑路乍（Edward Belcher）由澳門來到大嶼山附近水域。這三個名字從此成為香港的地名：寶馬山、卑路乍灣/街、硫磺海峽。

伯麥准將

卑路乍
1月25日早上8時15分，卑路乍和少數士兵登陸水坑口，並在近太平山一處高地為女皇陛下的健康高呼三聲：「 Hip hip hooray」。卑路乍一行人作簡單考察後便返回船上。

香港開埠儀式
1月26日，伯麥帶領主力部隊登陸水坑口，他以維多利亞女皇之名命名這片土地。剛上岸的英軍在附近高地舉行簡單而隆重的升旗儀式，當英國旗升到最高點時，皇家海軍作「歡樂之火」（Feu de joie）嗚槍禮，一艘皇家軍艦在海上放禮砲，並在山谷造成迴響。

1920年繪畫1841年香港開埠的情景，奇怪在有數名在史實不存在的清方官員。（圖片來源）

1845年香港圖，可以見到佔領角。

英軍有邀請部分巴斯（來自印度的拜火教徒）商人及英商見證盛事。英商有急急由澳門趕來的怡和洋行兩位麥地臣代表（James Matheson和 Jardine Matheson）；在香港開埠之後，怡和洋行便快速建有簡陋倉庫等設施。香港成為英國殖民地，他們絕對是既得利益者，更興奮得環繞港島一周。

印度巴斯商人代表則有巴倫治洋行創辦人巴倫治（Cawasjee Pallanjee）、他拉地（F.M. Talati）、沙宣家族的阿爾拔·沙宣（Albert Sassoon）及順章洋行的丹吉韶（Rustomjee DhunjeeShaw）。至於華人，蜑家、福佬等親英的水上人，亦有可能見證着香港開埠。

以上時序是參考歷史上首位入「英屬香港籍」的外國人、香港政府中文秘書，被稱為「中國通」的德國人歐德理在《遠東釋疑報》（Notes and Queries on the Far East）投稿文章而寫成。

是誰升旗？
是誰擔起重任，把香港第一面英國旗升上，原來一直沒有共識。

第一個說法是來自馬德拉斯工兵團（或孟加拉步兵團）的回教徙穆罕默德·阿拉伯（Mohammed Arab）。1878年3月28日《德臣西報》報導穆罕默德的死訊，當中寫到：「穆罕默德·阿拉伯在昨日過身。我們了解到在香港島割讓為女皇陛下領土的那一天，他是遠征軍其中一員，正是他在島上插上英國旗⋯⋯他是個樂善好施的人，時常幫助有需要的人，無分國籍…他的喪禮亦有不同國籍人士出席」不過整體而言缺乏客觀證據，證明升旗者就是他。

另一個較可靠的說法是英國人威廉．杜維爾（William Dowell）。在升旗之時他是一名15歲的海軍士兵，而William Legge在《1893年香港指南》中指出升旗之人正是威廉。在1841年後，威廉先後參與克里米亞戰爭及成為英倫海峽中隊中將 ，1884年成為中國艦隊總司令（總部就在香港添馬艦上），軍階升為海軍上將及獲封爵士 。不過又有指William Legge透過宣稱道威爾為首位升旗者，是希望他人視道威爾仕途的高升與香港地位之上升是互相輝映的。

威廉．杜維爾

1841年1月26日這一天，不止是香港成為英國領土的第一天，更是改變香港歷史和命運重要分水嶺。自此之後，香港便在英國人管治下，成為遠東最文明和先進的地方之一。

香港開埠後熱鬧的境況。

【Patreon】

想睇更多香港的故事？緊貼港識多史動向

【website】

【Facebook】

【IG】

【MeWe】

【香港開埠】不聽上司的命令，使香港變成英國殖民地？
在香港地的職場，沒有幾個打工仔女夠膽逆上司的意思。即使面對如何不合理和反智的要求，亦只好吞聲忍氣地過了去。但原來香港之所以成為英國殖民地，是與一個不聽上司命令的人有莫大關係。他就是今天故事的主角，時任英國駐華商務總監——查理．義律。

他就是英國駐華商務總監，查理．義律。（圖片來源﹕Wiki）

故事由1834年開始，說話首任的駐華商務總監律勞卑由英國遠道而來，負責統籌對中國的貿易事宜。隨他而來的，原來還有他上司格雷的命令：「尋找一個適當的港口，以準備軍隊之用」。而香港島便是律勞卑的首選。可是他多番嘗試追清政府施壓不成，最後更死在澳門，但他的計劃開啟了英國在香港建立據點的興趣。 律勞卑死後，他的後兩任接班人沒有佔領香港的意思，要到查理．義律接任才把這計劃發揚光大。

義律接手過後，英中兩國的衝突不斷：林則徐虎門銷煙、林維喜事件，甚至在香港、廣東一帶的海面爆發小規模戰鬥。單單是1839年，便爆發了九龍山海戰（在今土瓜灣一帶）、官涌山之戰（在今佐附近）和穿鼻洋海戰（廣州虎門附近）。英軍與清軍互有勝負，但這些衝突的消息回到英國後，英國商人和執政黨十分憤怒，都要求對華發動戰爭以保護英國的利益。最後，英國國會通過了相關的戰爭議案，一支擁有16艘戰艦，4000名步兵的遠征軍，便浩浩蕩蕩地出發。

穿鼻洋之海戰油畫（圖片來源﹕Royal Museums Greenwich藏品）

遠征軍的統帥是義律的堂兄懿律，同時義律亦收到了倫敦的指示，要求他佔領一個沿海的島嶼作軍事基地，但又無明確指出地點。

「嗱！Charles你負責佔領個島嶼啦。唔好話我唔教精你，就舟山群島啦，舟山群島又近長江口，又近北京。照住做就啱啦！」首相巴麥尊如是說。

為了確保義律明白他的意思，他更搬出英女皇，說陛下都希望佔領舟山群島（在浙江以東）。可是義律把上司的說話左耳入，右耳出。他始終意屬擁有水深港闊又容易補給的香港島。舟山群島？水流又急，又難防守，他完全不放在眼內。 英國遠征軍船堅炮利，很快就攻陷了定江、舟山，更直迫天津大沽口。這時，本來態度強硬的道光皇帝立即派琦善與英人談判。

經過幾輪談判後，義律發現琦善根本不能就割地作主，一味使用拖字訣，所以便派人攻陷了虎門的沙角、大角砲台，嚇得琦善乖乖聽話同意了《穿鼻草約》。 條約大概是清政府割讓香港島及賠償六百萬銀元，換取英軍撤出定海。義律以為自己立了大功，一方面向倫敦報喜，另一方面派了英軍司令伯麥在1841年1月26日登陸香港水坑口，舉行升旗儀式。自此，開始了英國在香港的統治期間。

早年的水坑口（圖片來源﹕中國研究院）

當你以為義律會飛黃騰達？正好相反，倫敦收到穿鼻草約後大為憤怒。一來琦善及清帝並無在條約上簽署和蓋章，根本無法律效力。二來，說好的舟！山！群！島！呢？！巴麥尊大罵義律，維多利亞女王更說他：「義律這個人不聽命令，更只取得最少的利益。」 就是這樣，義律便被「炒魷魚」，由砵甸乍上任。另一邊廂，琦善亦因私自割地被責罵，道光帝更生氣得說要抄他的家。幸好，道光只是說一下，並沒有行刑。但無論如何，香港成為了英國管治的地方，卻沒有改變。

最近英國外交部退休嘅貓Palmerston

佢個名就係嚟自就係上文提過嘅外交大臣巴麥尊

Push

Pish

香港畀大英帝國揀中左咪有福囉
呢百幾年相對平穩嘅日子
帶挈好多人發達

如果當時英國再貪心啲，要埋廣州就好玩

一早已知 Biden 信唔過，所以我地更應該繼承 Trump 既精神，用 BNO 逼 Biden 同中共攬炒 只要有大批香港人離開，會造成現時已經虛弱既經濟徹底崩潰，而中共強行鎖國則引來百國聯軍登陸水坑口。

--------

支共反制 BNO 會引致戰爭

[武俠小說] 因為 BNO 香港變成外交博奕戰場！Trump 偷偷地幫香港插左支定海神針迫 Biden 打柒中共！

支共比 BNO 走引致經濟崩潰

[神話故事] 中共經濟末日狂奔，BNO 就係大衛與歌利亞決戰粒石頭。港人出走成就 Trump 滅共偉業。

--------

所以，不論你係撐 Trump 既手足、定係支持滅共既手足，今次 BNO Visa 係時候身體力行，用你對腳投票去支持 Trump 呢條滅共戰線 多你一個好多，少你一個唔掂！你既決定將會成為世界走向正義定係腐敗既關鍵因素！

初初成個英國因為義律唔拎舟山走去拎咗香港批鬥佢（不過佢唔聽皇帝命令喺嗰時算係殺頭之罪），點知拎咗香港之後先知香港真係寶庫

冇錯
當時主流社會仲認為拎個爛鬼島
但香港成為咗遠東直布羅陀